\documentclass{uebung}

\newcommand{\semester}{Wintersemester 2022/23}

\title{\bfseries 5.~Übung zur Analysis III}
\author{Prof.\ Dr.\ Marc\ Nieper-Wißkirchen \and Lukas\ Stoll, M.\ Sc.}
\date{17.~November -- 24.~November 2022
  \thanks{Von den 30 zu erreichenden Punkten werden maximal 25 Punkte angerechnet.
    }}

\begin{document}

\maketitle

% Vormals start=240
\begin{enumerate}[start=242]

\item \writtenex \textbf{(5 Punkte)}
  \label{it:implicit_diff}
  Die Situation sei so wie im Theorem über implizit definierte
  Funktionen (vgl.\ Kapitel~14.4).  Es sei weiterhin eine \emph{stetige} Funktion $h\colon
  U \to E_2$ gegeben, wobei $U \in \Open{a, E_1}$ und $h(a) = b$ ist,
  so daß gilt:
  \[
    \forall p \in U\colon \bigl((p, h(p)) \in G \land g(p, h(p)) =
    0\bigr).
  \]
  Dann existiert eine Umgebung $U' \in \Open{a, U}$, so daß $h|U'$
  eine $\Diff r$-Funktion ist; und in der Nähe von $a$ läßt sich ihr
  Differential durch
  \[
    D_p h = - \Bigl(\frac{\partial g}{\partial q}(p, h(p))\Bigr)^{-1}
    \circ \Bigl(\frac{\partial g}{\partial p}(p, h(p))\Bigr)
  \]
  ausdrücken.

\item
  \begin{enumerate}
  \item \oralex
    Zeige, daß die Gleichung
    \[
      x \cdot \exp (y) - y \cdot \exp(x) + x = 0
    \]
    in einer Umgebung von $0$ nach $y$ auflösbar ist, d.\,h.~es
    existiert eine Umgebung $U \in \Open{0, \set R}$ und eine Funktion
    $f\colon U \to \set R$, so daß $f(0) = 0$ und für alle $t \in U$
    der Wert $(t, f(t))$ die obige Gleichung erfüllt.  Bestimme $f'(0)$.
  \item \writtenex \textbf{(5 Punkte)}
    Zeige, daß sich die Schnittmenge $S$ der beiden Nullstellengebilde
    \begin{align*}
      - 2 x^2 + y^2 + z^2 & = 0 \\
      \intertext{und}
      x^2 + e^{y - 1} - 2 y & = 0
    \end{align*}
    in der Nähe von $(1, 1, 1)$ durch eine Kurve in Abhängigkeit von
    $x$ parametrisieren läßt, d.\,h.~es existieren eine Umgebung $U \in
    \Open{1, \set R}$, eine Umgebung $V \in \Open{(1, 1), \set R^2}$
    und eine Kurve $\alpha\colon U \to V$, so daß $S \cap (U \times V)
    = \{(t, \alpha(t)) \mid t \in U\}$.  Berechne den
    Geschwindigkeitsvektor der Kurve $\alpha$.
  \end{enumerate}
  (Tip: Aufgabe~\ref{it:implicit_diff} für die Berechnung der
  Ableitungen.)

\item \oralex
  Es sei $V$ ein endlich-dimensionaler reeller Banachraum, $E
  \coloneqq \End(V)$ der Vektorraum aller linearen Abbildungen $V \to
  V$, $A_0 \in E$ und $\lambda_0 \in \set R$ ein Eigenwert von $A_0$
  der algebraischen Vielfachheit $1$, d.\,h.~$\lambda_0$ ist eine
  einfache Nullstelle des charakteristischen Polynoms $P_{A_0}$ von
  $A_0$.  Dann existiert eine Umgebung $U \in \Open{A_0, E}$ und eine
  $\Diff \infty$-Funktion $f\colon U \to \set R$ mit $f(A_0) =
  \lambda_0$, so daß für jedes $A \in U$ die Zahl $f(A)$ ein Eigenwert
  der Vielfachheit $1$ von $A$ ist.

  (Tip: $g\colon (A, t) \mapsto P_A(t)$ ist eine $\Diff
  \infty$-Funktion; vgl.\ Abschnitt~13.6.)

\item \oralex
  Sei $H$ ein Hilbertraum mit $\dim H \ge m$.  Dann ist die Menge
  $F(m)$ der linear unabhängigen $m$-Tupel von Vektoren $(v_1, \dotsc,
  v_m) \in H^m$ eine offene Teilmenge von $H^m$.  (Lineare
  Unabhängigkeit ist also gegenüber kleinen Störungen stabil.)

  (Tip: Abschnitt 14.8.)

\item \oralex
  Untersuche die Niveauflächen von $f \coloneqq x^2 - x^4 - y^2\colon
  \set R^2 \to \set R$ daraufhin, ob sie Untermannigfaltigkeiten des
  $\set R^2$ sind.

\item \textbf{Der Torus als Untermannigfaltigkeit von $\set R^3$.}
  Seien $r$, $R \in \set R_+$ mit $r < R$ und
  \[
    f \coloneqq \bigl((R + r \cdot \cos(x)) \cdot \cos (y),
    (R + r \cdot \cos (x)) \cdot \sin (y), r \cdot \sin(x)\bigr)\colon
    \set R^2 \to \set R^3.
  \]
  \begin{enumerate}
  \item \oralex
    Mache Dir ein Bild von der durch $f$ parametrisierten Fläche
    (schaue Dir den Verlauf der Parameterlinien $f_t\colon \set R \to
    \set R^3$ und $f^s\colon \set R \to \set R^3$ an!).
  \item \writtenex \textbf{(5 Punkte)}
    Zeige: $T \coloneqq \im f$ ist eine zwei-dimensionale $\Diff
    \infty$-Untermannigfaltigkeit von $\set R^3$.

    (Tip: Betrachte die Nullstellenmenge von
    \[
      g \coloneqq \bigl(x^2 + y^2 + z^2 - (R^2 + r^2)\bigr)^2 + 4 R^2
      (z^2 - r^2)\colon \set R^3 \to \set R.)
    \]
  \end{enumerate}

\item
  Sei $H$ ein reeller Hilbertraum.
  \begin{enumerate}
  \item \writtenex \textbf{(5 Punkte)}
    \label{it:hilb_adj1}
    Zeige, daß die Abbildung
    \[
      \Psi\colon \Lin(H, H) \to \Lin^2(H, \set R),
      X \mapsto \bigl((v, w) \mapsto \scp{v}{X w}\bigr)
    \]
    ein stetiger Isomorphismus von Banachräumen mit $\anorm{\Psi} =
    1$ ist.

    (Tip: Rieszscher Darstellungssatz.)
  \item \oralex
    Sei $A \in \Lin(H, H)$.  Zeige, daß genau ein $A^* \in \Lin(H, H)$
    existiert, so daß
    \[
      \forall v, w \in H\colon \scp{Av}{w} = \scp{v}{A^* w}.
    \]
    Wir nennen den Operator $A^*$ den zu $A$ \emph{adjungierten
      Operator}.

    (Tip:\ \ref{it:hilb_adj1})
  \item \oralex
    Zeige, daß die Abbildung
    \[
      \Lin(H, H) \to \Lin(H, H), A \mapsto A^*
    \]
    ein Antiisomorphismus von Banachalgebren ist,
    also ein Isomorphismus von Banachräumen, welcher zusätzlich die Bedingungen
    \[
      (A\circ B)^* = B^*\circ A^* \quad\text{und}\quad \id_H^* = \id_H
    \]
    erfüllt.

    (Tip: $(A^*)^* = A$.)
  \end{enumerate}

\item \writtenex \textbf{(10 Punkte)} \textbf{Die orthogonale Gruppe $\Orth(H)$ als
    Untermannigfaltigkeit von $\Lin(H, H)$.}
  Sei $H$ ein Hilbertraum.  Mit
  \[
    \Orth(H) \coloneqq \{A \in \GL(H) \mid \forall v, w \in H\colon
    \scp{Av}{Aw} = \scp v w\}
  \]
  bezeichnen wir die \emph{orthogonale Gruppe} von $H$.  Mit
  \[
    \End^\pm(H) \coloneqq \{A \in \Lin(H, H) \mid A^* = \pm A\}
  \]
  bezeichnen wir den Untervektorraum der selbstadjungierten
  (bzw.~schiefadjungierten) Operatoren.

  Zeige, daß $\Orth(H)$ eine $\Diff \infty$-Untermannigfaltigkeit von
  $\Lin(H, H)$ mit
  \[
    T_{\id_H} \Orth(H) = \End^-(H)
  \]
  ist.

  Zeige im Falle, daß $H$ ein euklidischer Vektorraum der Dimension
  $n$ ist, ist die Dimension von $\Orth(H)$ gerade durch $\binom n 2$
  gegeben.

  (Tip: Betrachte die $\Diff \infty$-Abbildung
  \(
    g\colon \GL(H) \to \End^+(H), A \mapsto A^* \circ A - \id_H.)
  \)
  % Vorschlag von Luca: Tip ergänzen zu Zerlegung eines Endomorphismus in
  % selbst- und schiefadjungierten Teil.

\item \oralex
  Sei $M$ eine \emph{zusammenhängende} $\Diff r$-Untermannigfaltigkeit eines
  Banachraumes $E$.

  Eine Kurve $\alpha\colon I \to E$ heißt \emph{stückweise $r$-mal
    stetig differenzierbar}, wenn $\alpha$ stetig ist und eine
  Zerlegung $a = a_0 < a_1 < \dotsb < a_n = b$ des Intervalls $I =
  \interval a b$ existiert, so daß für alle $i = 0$, \dots, $n - 1$
  die Kurve $\alpha|[a_i, a_{i + 1}]$ eine $\Diff r$-Kurve ist.
  \begin{enumerate}
  \item
    Zeige: Je zwei Punkte aus $M$ sind durch eine stückweise $r$-mal
    stetig differenzierbare Kurve, die ganz in $M$ läuft, verbindbar.

    (Tip: Zeige zunächst, daß die Aussage für Punkte aus einer
    Planierungsumgebung von $M$ richtig ist.  Um dann das globale
    Ergebnis zu erhalten, fixiere einen Punkt $p \in M$ und betrachte
    die "`Menge der guten Punkte"'
    \begin{multline*}
      A_p \coloneqq \{q \in M \mid \textrm{$p$ ist mit $q$ durch}\\
        \textrm{eine stückweise $\Diff r$-Kurve in $M$ verbindbar}\}.
    \end{multline*}
    Warum ist $A_p = M$?)
  \item
    Ist $\alpha\colon J \to E$ eine stückweise $r$-mal stetig
    differenzierbare Kurve, so existiert eine monoton wachsende,
    surjektive $\Diff \infty$-Funktion $\phi\colon \tilde J \to J$ auf
    einem abgeschlossenen Intervall $\tilde J$, so daß $\alpha\circ
    \phi\colon \tilde J \to E$ eine $\Diff r$-Kurve ist.

    (Tip: Es existieren monoton wachsende $\Diff \infty$-Funktionen
    $\psi\colon \interval 0 3 \to \set R$ mit $\psi|\interval 0 1
    \equiv 0$, $\psi|\interval 1 2$ streng monoton wachsend,
    $\psi|\interval 2 3 \equiv 1$.)
  \end{enumerate}
  Also (?) sind in einer zusammenhängenden $\Diff
  r$-Untermannigfaltigkeit je zwei Punkte durch eine $\Diff r$-Kurve
  verbindbar.  Insbesondere gilt:  Jede zusammenhängende
  Untermannigfaltigkeit eines Banachraumes $E$ ist
  wegzusammenhängend.  (Für allgemeine topologische Räume ist diese
  Aussage, wie wir wissen, falsch.  Sie gilt jedoch ebenfalls für
  "`abstrakte"' Mannigfaltigkeiten, also für solche, die nicht als
  Untermannigfaltigkeit in einen Banachraum eingebettet sind.)

\end{enumerate}
\end{document}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End:
